<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Journey on</title><link>/journey/</link><description>Recent content in Journey on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 08:48:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/journey/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>教育经历</title><link>/journey/education/education/</link><pubDate>Thu, 12 Nov 2020 13:26:54 +0100</pubDate><guid>/journey/education/education/</guid><description>时间段 阶段 学校 专业方向 2013.9~2016.7 研究生 四川大学 计算机应用技术,网络安全 2009.9~2013.7 本科 哈尔滨工业大学 计算机科学与技术,软件工程 求学历程是人生的一个阶段，是努力迈向下个阶段的新起点
生活中处处有学问，工作中也不乏有价值的问题，多思考多实践 🎶</description></item><item><title>本科教育</title><link>/journey/education/hit/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:31 +0000</pubDate><guid>/journey/education/hit/</guid><description>xxx.md #</description></item><item><title>本节介绍</title><link>/journey/introduction/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:31 +0000</pubDate><guid>/journey/introduction/</guid><description>在这里记录下日常生活中的所思、所想。
写什么呢？随便写，目的是和自己对话。</description></item><item><title>研究生教育</title><link>/journey/education/scu/</link><pubDate>Sat, 03 Apr 2021 23:49:27 +0800</pubDate><guid>/journey/education/scu/</guid><description>我是怎么去读研的？ # 考研 or 华为 # 13年考研时，我心里其实没有很明确的目标，要读个什么方向，或者要去哪里工作。考研之前，很多同学都去参加秋招了，东奔西跑的，那时候华为来校园招聘，我也不想东跑西跑的，于是就近参加了华为的校招，一个下午过完几轮面试，当天晚上发了Offer。
自己当时在软件、计算同学里面算是学的比较好的，尤其是专业课方面，好几个保研的同学平时做课设、实验都是我指导的，也没什么需要遮遮掩掩的不是。我那时候就是贪玩，心里还想着考研，但是准备的也不是特别认真，也没参加过考研辅导班培训，总之最后340+，但是有一门卡小线，不要我。
那个时候真的是很单纯，跟面试官说我要考研，可能会违约，但是面试官还是给了我Offer，劝我考虑下去华为这样的平台锻炼，对我帮助可能更大。我选择南研所的时候，还劝我要不要优先考虑深圳。现在来了深圳工作几年之后，真的是有点后悔当年的选择啊！
调剂 or 华为 # 13年考研成绩出来后，发现没过，我看了下考上的能报的方向，心里松了口气，我想学的安全方向早就被保研的占满了，考上了也是选其他方向，自己也不是很感兴趣，那就准备工作吧。后面安心做毕设了，直到有一天四川大学图像所老师给我电话，看到了我填过的一则调剂信息，问我要不要去试试。就去了四川成都，第一天面完图像所，图像所老师觉得我挺不错，想留我，带我看他们图像所实验室，确实很棒啊。第二天看到网络安全实验室也有调剂信息，我又去面了下，结果网络安全方向（有3个实验室）、数据挖掘方向的几个老师也想要我。
选择其实挺重要的，我当时放弃了上面所有机会，选了另一个实验室的导师。导师出国做访问学者了，开学后才见到，导师是挺厉害，只是他回国后自立门户了，我也就基本没接触到安全相关的太多东西，有也是自己瞎琢磨。导师也挺负责，找项目给自己锻炼，找机会让自己带团队，也挺感谢老师的。自己也有时间学了点自己感兴趣的东西，但是，弯路的确没有少走，如果早点工作的话，可能对自己提升会更快。当然，我依旧对这段经历心怀感激，好的坏的，它都让我有所收获。
那时候还是有点书生气吧，想在学校里多待几年，父母虽不懂但也支持我继续，最后就和华为办了违约。因为这事吧，我在心里一直是高看华为一眼，平时也关注华为的动态，如果可以希望以后有机会吧。
研究生是怎么过的？ # 成都，真的是个挺不错的城市，我也很想写点自己当时在成都的生活体悟，就借着这个机会瞎写写吧。
成都确实很安逸 # 第一次去成都就是考研调剂的时候，当时去一个小馆子里面吃饭，老板端上来一“桶”米饭，我可没那么多钱啊，北方一碗米饭要1￥吧。当即问老板，吃不了这么多啊……原来是随便吃的意思 :)
四川大学是综合性大学，和我们哈工大这类工科院校不同，我最大的感受就是，校园里活动比较丰富，各专业交织碰撞的气息更浓厚一点，妹子也比较多。
说到这里，想起一个真实的笑话，我一个哥们说他们班开学前，看名单有两个妹子，结果开学后一个妹子直接没来只剩一个妹子。就是男女比例极不协调，连我们计算机专业也算上吧，一个班3~4个妹子，每次一上大课的时候，男同学们挤在一起说哪个妹子好看，尼玛，连班主任都批我们班男生不给力，自己班妹子被追走了也看不住 :(
在学校里面，大部分都是学生，川大不一样，开放式校园，各色年龄段的人进进出出，让自己感觉从威海环翠区海滨校园一下子到了一个开party的小乐园，一出太阳后就能看到七老八少的人在草坪上晒着太阳玩耍聊天喝茶，但是看到都会感觉很开心。在深圳苦逼的我，已经很久没有体会到这种感觉了。
成都，吃的、玩的、喝的、蹦的，都挺多的。
这个火锅就不说了，什么串串之类的，我对吃没研究，但是看到别人吃（比如我老婆）我也是很开心的。我最喜欢的就是炸土豆，在成都养成的习惯，走到一个城市去玩，先要探索下这里有没有卖炸土豆的。以至于在深圳腾讯上班，去麦当劳我总是固定的点7号套餐，有薯条啊。
成都，给我感觉比较深的就是，它作为西部核心城市，既有它现代化的一面（能想象吗，18条地铁线覆盖的二线城市，互联网大厂基本都有分公司在成都），也有它散发着浓郁历史气息的一面。对历史人物、文物、自然遗产的保护比较好。就是你想浪有可以让你低头的现代化城市群，你想雅也有让你自知文化沉淀不足的文化遗产。
喝的，有啥，茶吧，小酒馆吧，九眼桥酒吧一条街吧。能代表成都人的，我也不敢说很了解，但我感觉应该是喝茶吧，一群人喝个茶，吹吹水皮，聊聊八卦，开心啊。当年我们导师就喜欢喝茶，和我们聊很久。
蹦的，酒吧还挺多的，喝多了也不好，不过成年人喝多了也可以理解当年九眼桥的事，自己的事自己负责就好了，没什么可以嚼的。但是像小酒馆这样的，倒是可以多一点，还挺好玩的。成都这几年的文化作品也是比较出彩，《成都成都》、《哪吒》等等吧。难道人真的安逸些更容易出好作品？
有的时候我会想，要是把成都地皮硬搬到东部沿海，就可以打完美了，主要是我比较喜欢看海。这是大学时养成的习惯，喜欢跑环海路，喜欢闻海水腥味，喜欢吹海风。虽然成都深处内陆，但是现在看来，依然是屈指可数的超高性价比的城市。
享受学习过程 # 说起我这段时间的学习，是比较自由的，除了每个周末给老师发邮件、周一和老师开会以外，其他的时间基本可以自由支配。因为我导师也是单干嘛，没有实验室打开的一些硬性要求。想去图书馆也行，想帮其他老师打打杂也行，我们也有实验室，只不过在江安校区了。曾经有段时间老师问我们愿不愿意搬过去住，我们都觉得脱离自己的学生圈子不太好，于是作罢。
基本上，我每天都是在图书馆度过，这种感觉超棒的。图书馆旁边也有一些小吃，所以午饭、晚饭基本可以就近解决，味道也不错，不用跑来跑去把时间浪费在路上，很多时候可以在图书馆一待待一天。
我比较喜欢拿个电脑直接到计算机相关的书架旁边学习，有遇到一些什么问题的时候，在书架上走走就能找到相关的资料，可能一本书的作者描述的不容易懂，可能另一本书中描述的就清楚一点。有时候闲逛，看到些没接触过的或者眼前一亮的东西，也容易开阔下思路。
当然了，除了学习，也还是要看论文、跟技术、做项目的，导师给我们定了一个书单，要求我们这些是基础，说实话，毛德操老师的《Linux内核源码情景分析》现在我都没完全看完，部头太大了，但是写的是真好。
导师其实对我们挺好的，也会指点我们，也会找机会带我们出去锻炼、去企业参观（国家电网、华为之类的），也会指出我们的不足。应该是我们被社会捶打的少吧，有时候被导师批一下。
总体而言，在川大学习感受还可以，坏的也有就不值得单独拎出来说了，其他学校也有。
协作酸甜苦辣 # 跟着导师做项目的时候，有那么一个学校的项目，基本上算是我是负责人在推动，然后和几个师兄弟宝蓝了从设计、开发、人力、测试、文档、客服一条龙，导师也给了一些非常好的指导，特别是和需求方沟通、进度把控方面。
回想起以前做一些大作业、课程设计、毕业设计之类的，基本上都是我带别人做，工程量也不是很大，实在不行我直接撸了给大伙讲一讲也可以了，顶多多讲两遍，顶多嗓子讲的不舒服了。
这次不行，工程量有点大，从原型设计、web、app、后台、测试、bug跟踪都需要做，人力又不够，客观说当时有几个同学的工程能力要稍微欠缺点，后面锻炼了一段时间后能上手了。但是代码的可测试性、可读性都很差，我刚开始有段时间会找出他们的问题给他们解释清楚，他们陆陆续续明白后修改。后面有些说了也不明白，纯凭经验干活。有的时候赶进度，遇到bug，我会把他们的代码备份后直接重写。很粗暴。
其实这样是不好的，慢慢我也体会到了，如果觉得自己能力比较强一点，或者强一些、强很多，这个前提下，如果不注意带动周围人提升，以后自己就会比较累。因为你总感觉别人干的不好，你要亲自撸袖子干，工程量小可以，工程量大了也是于事无补的。
所以后面，自己经常写文档，分享给他们看。也搭建了buggenie，专门在上面贴自己挖出的bug、原因、解决方法，后面大家习惯了，也在上面贴bug、原因、解决方法，慢慢地就好了很多。
有那么一段时间，我很郁闷，歇了几天，我的同学们和导师汇报的时候玩笑似的说我最近没提交代码，导师找我面谈，还批了我一顿，我的g，我一个周末可以撸完他们一周的工作量。休息几天而已，而且也存在功能上的依赖。导师其实是想让我们保证进度，帮另外几个同学的模块加快点进度，我当然是愿意，问题是别人代码写的不好但是现在动力很足的时候，我上去重写或者开始当老师也似乎不是很好。
后面开始想怎么解决这个问题，就是开始关注代码review。那时的review也不是现在PreMerge阶段review，review通过再合入，也比较原始，就是大家写完了，trunk提交了，晚上我会统一和昨天的对比下，代码量可能会有点多，但是因为是单体服务，各个需求场景逻辑也清晰，很容易看清楚逻辑有没有问题。
又这么坚持了一段时间，感觉师兄弟多少在工程能力方面有了点提升，刚开始磨合的时候很痛苦，后面大家在一起都很拼、互相帮助、共克时艰 :)
有一次，第二天就是项目演示了，会议很重要，我们全部通宵加班联调，人力不够真的是赶进度，师兄弟们还有一个女同学哦，挤在一个出租屋里奋战一晚，其实也有很多次周六周日在毕加索度过的。
后面我也很认可这几个同学了，可能工程能力和我有差距，但是在做事上还是很靠谱的。团队中不可能每个人都是一样的，比如都是爱钻研技术的，团队里面需要各种角色的人，大家各自发挥自己的长处，磨合好，团队就会获得一个方向一致的合力，而不是各自力量相互抵消。
准备参加工作 # 准备毕业找工作的时候，开始没好好准备，在放假去老婆家玩的火车上、玩的路上完成了Alibaba的面试，拿了Offer，但是评级不太好。这种情况下，可能很多人会选择去阿里吧，我咨询过阿里出来的李智慧老师，他也建议我去。后面，我想了想，还是想看看自己到底学的怎么样，证明一下自己嘛，就准备了一段时间去参加其他公司校招。
去哪儿、新浪、华为、腾讯，拿到腾讯Offer的时候，我就不打算面其他的了，去哪儿给的评级应该比较好，几个同拿到Offer的里面薪资最高的，新浪的面试官说我是那两天面过的里面最好的，直言说可以和hr谈薪水，不行他可以和hr商量。华为我就是陪同学去的，机试题我一看都要吐了，研究生了还在做我本科阶段做的算法题。腾讯的面试官，我感觉整个流程下来是效率最高的，哦，不对，去哪儿是最高的，当天就给了Offer，腾讯和其他几家比是效率最高的。
去哪儿，打算去的，后面不久就除了新闻，说去哪儿和谁合并，怎么怎么的，最后没去； 新浪，效率太低，可能跟他们965有关系？不知道，但是隔了好多天才最终发Offer； 但是，那天我已经准备寄三方给阿里； 腾讯，过了后，我想着要不不去阿里了，部门主管沟通后，还是来了腾讯； 工作这些年，说真的，企业、企业之间的不同点在哪里呢？真的仅仅是业务线吗？我认为从75分做到90分到100分，甚至更高，有一项东西一定是绕不过的，就是企业文化。</description></item></channel></rss>