<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>linux on</title><link>/tags/linux/</link><description>Recent content in linux on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Sat, 02 Jul 2022 14:39:04 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Linux内核学习资料</title><link>/blog/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%B5%84%E6%96%99/</link><pubDate>Sat, 02 Jul 2022 14:39:04 +0800</pubDate><guid>/blog/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%B5%84%E6%96%99/</guid><description>现在学习Linux操作系统的人越来越多了，进一步学习Kernel的人也越来越多了，经常有人问起有没有质量好的、获得大家认可的学习资料论坛，尤其是对于学习内核的新手而言，能否获得这些好的学习资料还是很重要的。因为经常有人问起这个问题，所以在Linux源码随附的文档中，有专门一篇文档kernel-docs.rst专门整理罗列了适合大家学习Linux内核的文档、在线资源、出版书籍等，并逐一做了简要的描述。注意到其中有些资料是和具体内核模块相关的，如网络协议栈、中断子系统等，也适合有针对性地、深入地去学习。
本文剩余内容来自Linux内核文档 kernel-docs.rst，整理在此方便查阅参考。
Docs at the Linux Kernel tree # The Sphinx books should be built with make {htmldocs | pdfdocs | epubdocs}.
* Name: **linux/Documentation** :Author: Many. :Location: Documentation/ :Keywords: text files, Sphinx. :Description: Documentation that comes with the kernel sources, inside the Documentation directory. Some pages from this document (including this document itself) have been moved there, and might be more up to date than the web version. On-line docs # * Title: **Linux Kernel Mailing List Glossary** :Author: various :URL: https://kernelnewbies.</description></item><item><title>mac/win下linux c/c++开发</title><link>/blog/2022-06-28-linux-cc-%E5%BC%80%E5%8F%91%E7%8E%AF%E5%A2%83%E8%AE%BE%E7%BD%AE/</link><pubDate>Tue, 28 Jun 2022 23:08:51 +0800</pubDate><guid>/blog/2022-06-28-linux-cc-%E5%BC%80%E5%8F%91%E7%8E%AF%E5%A2%83%E8%AE%BE%E7%BD%AE/</guid><description>问题背景 # 我们很多人主力操作系统是macOS或者Windows，用Linux作为主力操作系统的少吧，不过之前确实有连续7年多是用Fedora作为主力操作系统 :)
现在很多人开发人员使用MacBook Pro作为自己的开发机，大厂标配，我们很多后台呢，开发的程序一般最后还是要跑在Linux系统上的，尤其是c/c++开发涉及到这里的跨平台开发的问题，很多开发人员用着非常原始的方式在开发，开发体验比较差。
借这个契机，我调研了下现在比较好的一些开发方式，总结分享下。
先定一个要实现的小目标：
能基于IDE进行开发，比如VSCode; 另外，编译构建必须能够 vscode: add dockerfile to workspace # 在vscode中cmd+p，输入add dockerfile to workspace并执行，此时会选择基础镜像，如面向c++开发的基础镜像，此时会生成默认的dockerfile。 然后在dockerfile选中后点击右键，选择build image，此时就完成镜像构建了，该默认dockerfile默认是一个编译镜像，里面包含了编译构建产物。 直接运行上述镜像默认就是运行程序，运行的方式可以在docker explorer里面找到镜像，右键菜单中选择Run，或者命令行执行。 这个镜像只是用来编译构建、测试运行的，还不能满足我们开发阶段的需求，因为开发阶段需要考虑头文件、库的搜索问题。
解决思路：
至少要构建一个支持开发的镜像，如c/c++镜像； 启动这个镜像，并将当前工程以volume的形式挂在到容器中，或者在容器中clone下来这个项目。提交代码要注意随时提交； 开发通过vscode remote连接到vscode server进行开发，其实是本地vscode通过ssh连接传输vscode server软件包到容器中并安装启动； 如果开发镜像支持类似WebIDE的方式进行开发，也可以代替3这种方式，只是一些本地vscode的快捷配置等可能不是很好同步。 docker desktop: New Dev environment # Docker Desktop的这种实现方式，就是上面提到的2\3这几步的组合，基本满足我们希望实现的目标了（支持开发容器Mount local directory或者容器中Clone git repository）。
这种方式也有不足，就是假设后续有人要接手这个项目，或者有人和你协作，你怎么办呢？ 我们可以直接提交一个镜像push到registry，他只要能拉代码，又能拉镜像就基本能还原之前的开发环境。
但是我为什么非要push一个镜像上去呢（包括自定义的基础镜像、开发阶段的分享镜像）？ 如果不push镜像而docker destop默认的开发镜像调整了或者我希望定制一个统一的怎么办？
Docker Desktop创建新的开发镜像的时候有一种方式，允许指定一个基础镜像，但是这个基础镜像要push到远程registry。代码会被clone到这个 容器内部，我们就通过vscode remote进行开发即可。
尽管vscode鼓励非Linux用户尽量通过这种方式，因为fs操作更快，但是还是有点不方便，因为这数据卷相当于额外浪费一份存储，考虑到之前已经克隆过的情况下。 有没有办法既能自定义基础镜像，又能挂载本地磁盘目录为数据卷的方式来解决呢？可以，请看方式3。
vscode: Remote-Containers # vscode中Command Pallete中Remote-Containers: Add Development Container Configuration Files，执行这个我们可以为工程指定一个配置文件.</description></item><item><title>Linux桌面发行版分享</title><link>/blog/2016-05-07-linux%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%89%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Sun, 26 Jun 2022 16:37:16 +0800</pubDate><guid>/blog/2016-05-07-linux%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%89%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>Linux桌面发行版分享 # 这是一篇写在2016年的文章一直在我的个人笔记里，感觉当时很多想法今天依然成立，所以拿出来继续分享下。某些信息可能已经有过时，相关的部分我在备注里进行了标注，
0.体验Linux发行版 # 今天安装了Ubuntu 16.04 LTS，本来准备一直用Fedora的，但是我的笔记本上安装的还是 Fedora 21版本，但是当前最新的已经更新到了Fedora 24,今天刚刚发布了Beta版本。此 前我对Fedora 23 GA以及Fedora 24 Alpha版本进行了简单的测试，实在是不喜欢KDE 5！
怎么说呢，其实看上去KDE 5挺漂亮的，应该将来也会有不错的发展，但是考虑到KDE 5刚 出来的时间还不够长，其中很多在KDE 4里面方便实用的功能在KDE 5中还没有被开发出来 ，而我又是一个倾向于“工欲善其事，必先利其器”的同学，让我这样把一个未充分完善好 的桌面环境当做自己的主力系统，我实在难以接受！对于GNOME 3，我就不做任何评论了 ，我宁可用Ubuntu Unity也不用GNOME 3！
可能有人说，没必要一直跟着更新啊，继续实用Fedora 21也可以啊！？此话当然不假， 可是一个失去后续更新支持的版本，我想还是要继续跟进新版本要更好。其实我现在配置 的已经相当棒了，有的软件源里面的程序存在某些小问题，瑕不掩瑜的，我也对其源代码 进行了部分修改，以为自己所用，因为这部分工作还是相当多、相当细的，如果继续跟进 新的发行版，而软件源里面的软件包可能还没有修改过来，或者不符合我的需要，又要进 行重复性的工作，我觉得这个工作量还是蛮大的，至少现在我没有那么充足的时间。
Fedora发行版每6个月更新一次，CentOS 7可以支持10年，我本来也计划使用CentOS的， 但是CentOS对稳定性的追求，也使得很多软件包不能被加入其软件源，有些我很喜欢的工 具，安装、配置起来就会比较麻烦，dpkg、alien、rpmrebuild甚至修改源代码这些可能 都要用到，以配置出一个趁手的系统环境。半年前，我在另一台三星的笔记本安装了 CentOS 7，配置完成之后，堪称完美，那个时候时间多啊，折腾的时间也挺长的；现在时 间没有那么充裕了，我在这台thinkpad上安装了CentOS 7.2，前后也就折腾了一天，不打 算折腾了。
最后，我选择了Ubuntu 16.04 LTS版本，可以支持5年，而我本身也想重新比较一下 Ubuntu、Fedora这两大发行版，为什么呢？因为对这两款发行版，我都有向当长的使用时 间，现在也积累了很多的经验，前不久我碰巧又看到了一个各大发行版性能对比的文章， 其中Debian系列的性能要明显优于RHEL系列，原因我暂时也不是特别清楚，这也是激发我 重新选择Ubuntu的原因之一。我希望在使用过程中，重新比较一下Ubuntu和Fedora这两大发行版的差异，例如包管理工具的差异、软件包中的配置文件的差异、系统管理方面的差 异，此外呢，我也希望能够对其性能上的差异进行一下更深的认识。
1.系统安装过程 # 系统安装过程，应该说是驾轻就熟了，下载一个Ubuntu 16.04 LTS的ISO文件，然后使用 Unetbootin制作一个可以引导系统安装的U盘。U盘要格式化成FAT32格式，且要根据需要 预留一定的存储空间，以供安装过程中释放文件使用，如果预留空间不足，可能导致安装 失败。
制作完成安装U盘之后，插入电脑，关闭BIOS中的UEFI引导模式，然后从USB HDD启动安装即可。安装的时候手动分区，最好能够把那些第三方软件包给安装上，这样省的后续安装 ，省心。我是深有体会，之前安装音频、视频播放器的时候，安装解码库浪费了很多时间 。安装过程中有个别地方需要设置一下，例如用户名、密码、语言、地区、时间等等的。
注意，Ubuntu在安装过程中不会对root用户的密码进行设置，并且默认将新建的用户加入 wheel组中！但是在Fedora安装过程中，会对root密码进行设置，然后再创建一个新用户 ，并允许选择是否将该用户加入wheel组中，还可以指定uid、gid等。这是一个区别，需 要注意一下，安装完成之后，需要通过“passwd root”对密码进行重新设定。</description></item><item><title>聊聊伴我多年的老友，Linux</title><link>/blog/2017-03-13-%E8%81%8A%E8%81%8A%E4%BC%B4%E6%88%91%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%80%81%E5%8F%8Blinux/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/blog/2017-03-13-%E8%81%8A%E8%81%8A%E4%BC%B4%E6%88%91%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E7%9A%84%E8%80%81%E5%8F%8Blinux/</guid><description>1 邂逅Linux # 初次接触Linux操作系统是在什么时候？想想～～
高三毕业后买了第一台电脑，一台清华同方的台式机，随机赠送的光盘里面有一张操作系 统光盘“家电下乡Linux适农版”……那是我第一次接触并运行Linux，但那时的我并没有意识 到，放在我面前的是一个即将深深地吸引我并要在多年的职业生涯中去不断锤炼的存在。
大一、大二这两年，我或多或少地接触到了Linux，但是并没有产生多大兴趣，直到有一 天我激怒了一个同学。当时他正在摆弄Ubuntu，错误地GRUB配置导致系统引导失败，着急 的他在QQ空间发了一条状态，意思就是大神求救之类的。当时我回了一个字“水”。他看后 很生气，系统都启动不了了能不着急吗？于是呢，就言辞激烈地“回敬”了我几句……
事后我想，Linux有这么复杂吗？于是我开始试图取了解Linux，当然这只是个引子，后面 陆陆续续看到有不少同学都在使用各种Linux的发行版，我才决定认真去了解、学习一下 Linux，没想到这竟是一条不归路……
LiveCD &amp;amp; RemasterSys &amp;amp; dump &amp;amp; restore GRUB 2 &amp;amp; Customize Boot Menu to bootstrap Multiple OS Plymouth Tweak KDE/GNOME/Unity Appearance (Colors &amp;amp; Themes) Linux Commandline Techs &amp;amp; Administration Unix/Linux Programming Linux Kernel 0.11 Linux Kernel 2.4 Keep going along the roadmap to Linux World! 上面大体上是我初识、折腾、学习、应用、研究Linux的过程，而且这个过程在相当长一 段事时间内还将一直向前延伸下去。与其说对Linux感兴趣，不如说是好奇心驱使，还有 很多疑问没有揭开，这里当然不只是Linux操作系统内核本身。
我这个博客所要描述的东西可能就比较杂了，这里面我会穿插着记录很多东西～与其说是 博客，不如说是我自己的一个学习笔记了，但是我这个人比较喜欢分享，但有不想那么刻 意，所以我就把它丢在这，谁看见了找到点自己感兴趣的东西，也算是种缘分。
2 LiveCD &amp;amp; RemasterSys &amp;amp; dump &amp;amp; restore # 2.</description></item></channel></rss>