<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>x64 on</title><link>/tags/x64/</link><description>Recent content in x64 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2020 20:27:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/x64/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>x64汇编开发介绍</title><link>/blog/2020-08-20-x64%E6%B1%87%E7%BC%96%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</link><pubDate>Thu, 20 Aug 2020 20:27:19 +0800</pubDate><guid>/blog/2020-08-20-x64%E6%B1%87%E7%BC%96%E5%BC%80%E5%8F%91%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</guid><description>最近在工作和学习中发现，其实汇编是非常重要的，即便现在高级语言已经非常方便了，但是了解汇编对于深入理解计算机系统，以及一些高深的知识点是不可或缺的。举几个例子，比如说Linux操作系统有一个系统调用函数叫Fork我们都知道Fork的返回值在子进程中是0，在父进程中是非0，那这个是如何实现的呢？对于不了解汇编的人也很难有能力去阅读Linux操作系统源码，只能道听途说了解到个大概原因。再比如接下来要讲的gomonkey测试框架实现的一些指令patching操作，这些都是与汇编操作分不开的。甚至你想了解下上下文切换开销，你都需要深入了解下指令执行周期等等的问题。
不懂汇编，不妨碍你开发上层应用，但是对你的深度就是一道坎，你很难跨国这个鸿沟去窥探更底层的一些原理。
有感而发，今天就回顾下intel官方开发发布的x64汇编知识，做一个简单的回顾，也为后面研究gomonkey指令patching等等做一些准备和铺垫。
介绍 # 大家使用x86汇编来写一些对性能比较敏感的程序嗯，这个情况已经持续很多年了嗯，但是现在32位机器应逐渐被64位机器取代了，对应的汇编代码也发生了变化。这篇文章主要就是介绍x64汇编的，如果不了解x86汇编也没什么大碍，当然了解的话理解起来会更简单一点。
x64是一个通用的名字，它表示的是对Intel以及AMD 32位指令集架构的一个64位扩展。AMD首先引入了x64指令集，最初叫x86-64，后面又改成了AMD64。Intel呢，将其支持64位指令集的架构称之为IA-32e，后面又改成了EMT64。这两个版本之间有一点细微的不兼容的地方，但是大部分指令在两个版本上都可以很好的工作，相关的细节可以参考Intel开发手册Intel 64 And IA-32 Architectures Software Developer&amp;rsquo;s Manuals，以及AMD64架构的技术文档。我们将这两个版本的交集部分称之为x64。不要将x64与64位Intel Itanium架构（称之为IA-64）混为一谈。
这篇文章没有涉及硬件相关的细节，如caches、分支预测，以及其他高级话题。文章最后会给出一些这些领域的参考手册供了解更多。
汇编语言，往往会用来编写对性能要求比较苛刻的程序或其中的一部分。但是对大部分普通程序员来说，与其让其写汇编，还不如写cc++然后配上一个好的编译器来的实在，后者编译器优化的性能可能比其写出的汇编代码质量更高。汇编语言对于调试代码也是有用的，有时一个编译器可能生成了一些不正确的汇编指令，通过调试器在程序中单步调试可以帮助定位到问题的原因。代码优化器，有时也会犯错。汇编的另外一个用途，你可以用它来研究没有源码的程序。反汇编让你能够改变、修复现有的可执行程序（推荐下几个工具hopper or cutter）。如果你想了解或者调查为什么某种编程语言比较慢，其他的比较快之类的问题，汇编也是你的好帮手。最后吧，掌握汇编知识，对于诊断一些恶意软件，也是必不可少的技能。
架构 # 当要去学习特定平台的汇编时，首先应该学习的是，该平台的寄存器集合。
通用架构 # 64位寄存器允许容纳更大的尺寸的数据，或者是地址，所以我们定义的更多的类型，将1个字节byte定义成8bits，将1个字word定义成16bits，将一个双字double word定义成32bits，将一个四字quadword定义成64位，将一个八字double quadword定义成128bits。关于字节序的问题，Intel是小端字节序，意味着低有效位存储在内存的低地址中。
上图显示了16个64bits的通用目的寄存器，前8个被命名成rax、rbx、rcx、rdx、rbp、rsi、rdi、rsp，这个命名和历史原因有关系，后面8个被命名成了r8~r15。如果前8个自己存器名，将字符r换成e，就变成了对应的地位的32位寄存器，比如rax的低32位是eax。类似地，如果想访问低16位，就直接把前缀去掉，如AX就是访问的rax的低16位，如果低8位呢，那就是AL了，AH就是次低8位（8~15位）。新加的8个寄存器r8~r15可以用类似的方式来访问低位数据，如r8（qword），r8d（lower dword），r8w（lowest word）、r8b（lowest byte MASM风格，intel风格是r8l）。注意没有r8h这种表示法。
使用REX操作码前缀去访问新添加的这8个通用寄存器的字节时，有一些限制，不能像访问之前的8个通用寄存器一样通过AH、BH、CH、DH来访问，并且一次只能访问一个（如R11B），但是可以使用AL、BL、CL、DL，为啥来，因为它就是强制要求将AH、BH、CH、DH转换成BPL、SPL、DIL、SIL来使用。
64位指令指针寄存器RIP，指向下一条要执行的指令的低质，并且支持64位平坦内存模型，当前操作系统中的内存地址布局将在后面提及。
栈指针寄存器RSP，指向当前刚push进栈的元素空间地址，也就是栈顶了，栈从高地址向低地址方向增长。栈用来存储调用例程（函数）的返回值、传递参数，或者用以支持ABI中的调用惯例（如保存调用方现场）。
RFLAGS寄存器，用来存储一些标识信息，它用来标识一些操作的结果（如是否溢出、运算结果的正负等）或者控制处理器的执行。这在x86 32位寄存器EFLAGS中就已经形成了这些，现在在以前基础上又添加了高32位，用来预留支持扩展，当前是没有使用的。下表列出了最常使用的一些flags。大多数其他flags是用于操作系统级别的任务。
Symbol Bit Name Set if&amp;hellip; CF 0 Carry Operation generated a carry or borrow PF 2 Parity Last byte has even number of 1&amp;rsquo;s, else 0 AF 4 Adjust Denotes Binary Coded Decimal in-byte carry ZF 6 Zero Result was 0 SF 7 Sign Most significant bit of result is 1 OF 11 Overflow Overflow on signed operation DF 10 Direction Direction string instructions operate (increment or decrement) ID 21 Identification Changeability denotes presence of CPUID instruction 浮点运算单元（FPU，Floating Point Unit）包含了8个寄存器FPR0-FPR7，还有状态寄存器、控制寄存器，以及其他的几个寄存器。FPR0-7这几个寄存器，每个都可以存储下表中列出的数据类型的值。浮点操作遵从IEEE 754标准。注意，大多数c/c++编译器支持32位和64位的float、double数据类型，但是没有支持80位的浮点数据类型，但是汇编是支持的。这8个寄存器和另外8个MMX？寄存器实际上是共享的同一组物理寄存器。</description></item></channel></rss>