<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>work on</title><link>/tags/work/</link><description>Recent content in work on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Fri, 05 Jun 2020 20:03:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我在腾讯这几年</title><link>/blog/2020-06-05-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E8%BF%99%E5%87%A0%E5%B9%B4/</link><pubDate>Fri, 05 Jun 2020 20:03:35 +0800</pubDate><guid>/blog/2020-06-05-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%85%BE%E8%AE%AF%E8%BF%99%E5%87%A0%E5%B9%B4/</guid><description>img {width:680px;} video {width:680px;} 写在前面 # 很长一段时间没有更新个人博客了，回头一看竟然有一年没更新，这一年工作上确实比以前忙了很多。有点时间也拿来体验生活、钻研感兴趣的技术了。感兴趣也可以看下我的github，这一年几乎也在不停地探索、尝试，因为兴趣和那份好奇，还有就是，想做点有深度的东西取悦自己。
自从2016年7月份入职腾讯以来，也算是勤勤恳恳地工作，至少不让自己成为团队的瓶颈吧，事实上做的应该还可以吧。当然和自己的兴趣、领导的指点、工作项的安排，也有密切的关系，绝大部分工作时间，我还是比较开心的。
今天收拾房间，无意中发现了腾讯学院的一个笔记本，翻开一看，原来是16年刚入职时培训用的材料，里面还有自己的笔记，字迹还清晰，算不上太工整。翻开新的一页，忍不住想写点什么，有感激，有欣赏，有郁闷，也有质疑，最后竟也无法落笔。
2016年7月，我入职了 # 最早想来腾讯还是一次实习生招聘会上，自己也没有准备，就大大咧咧去了，结果挂了。面试官我感觉还算比较专业吧，当时就想着毕业后去腾讯锻炼下吧。校招季，自己也没怎么认真准备，但是还是拿了好几个offer，新浪（SP？面试官很喜欢我还愿意替我和HR沟通薪资，最终因为新浪发offer太慢没去）、去哪儿（SP？当天给的offer，不太想去北京最后没去）、阿里天猫（没认真准备，给了个B+，被各种寒酸最后没去）、华为（我就是想去搞内核，凭学习能力应该没问题，但是去了估计也不是这个方向，没去）&amp;hellip;最后我想到腾讯上次实习给我挂了，在腾讯校招补录阶段的时候过了（SP）。
我也不知道当初面这么多是为了什么，只是想证明下自己可以通过某些公司的面试？可能吧，人缺乏自信的时候，就容易做这些傻事，总是希望从别人口中的评价来认识自己。
入职之前，我问早进来的同学，正式入职那天，我需要穿正装吗？结果当天来的时候发现有些人等电梯的时候，穿拖鞋的小哥，为了凉快，直接把脚踩地上。暗自庆幸，穿正装来了反而是个另类。
2016.7.24 入职+破冰 2016.7.25 开班典礼 + &amp;ldquo;腾讯用户导向&amp;quot;培训 2016.7.26 走进腾讯与腾讯文化 &amp;hellip; 十几天的封培，认识了很多同事，也大概了解了腾讯的一些文化、工作方式，这期间吃的也不错，我还想会不会我这常年120斤的体重也可以增重下了。
封培结束时，也有部分总办领导来参加了闭幕式，还跳了一段。当时我觉得领导和一线工作人员能这么互动，应该工作氛围很不错，应该很有活力，当时对腾讯有很高的期望值，自己也愿意加入其中，贡献一点力量。
Your browser doesn't support the video tag. 2016年8月，来到组织 # 封培结束后，来到当时的即通应用部/互动视频产品部，我就成了这里的一名后台开发，开始写自己的代码。当时我的导师磊哥，对我还是挺照顾的，还有leader，周围的小伙伴，他们的帮助下，我快速融入了团队。不过嘛，我来了快一周的时候，就忍不住想吐槽，当时做个消息推送的工具，调用的API竟然连个文档说明也没有。我是比较喜欢写文档的，一个是比较专业，一个是能减少不必要的沟通，何乐而不为。关键当时的API的负责人还贼难沟通，我也是服气，从那开始，就陆陆续续地认识了真实的腾讯，褒贬参半，比较真实。
2016年10月，邀父母来深圳玩 # 我东西差不多准备好了之后，自己也开始挣钱了，想着父母一直勤勤恳恳工作，供我上学工作，现在可以请他们来深圳玩玩，以前父母也没有舍得出去玩过。我内心里是特别希望他们出来走走的，我也尽尽孝心。
那时候家里面也挺忙的，爸爸没有过来，妈妈一个人过来了，我当时心里略有点遗憾，还想着爸爸你也不来，那就只能看妈妈在这玩的照片了，只能有羡慕的份了。和妈妈逛了深圳的几个比较好玩的地方，世界之窗、锦绣中华、动物园、深圳湾公园……妈妈走的那天，妈妈很开心，觉得我长大了，可以自己闯荡了，在这里呆了两周也想回家了。
那次爸爸没有来，本来我想着后面有的是机会，可没想到竟然成了永远的遗憾。17年爸爸就走了，病痛折磨地父亲不轻，我第一次觉得生命是脆弱的，又是坚强的，生命是短暂的，又是无限的，正如我的父亲走了，但是他永远活在我心里，直到我也离开，直到这些文字丢失，淹没在互联网信息的大海里。
2016年10月，组织架构调整 # 那天我发高烧，请了个病假，晚上导师给我电话说，我们组织架构调整，把我调到一个新的组里面了，我有点错愕。不过也还好，新leader、组内同事，都很不错，工作上对我指导都不少，特别是leader，是我学习计算机以来，少有的几个真心佩服的人，不管是领导能力，还是沟通、技术，都非常值得学习。
2017年X月，最痛苦的一年 # 2017年，是我经历过的最痛苦的一年，我想可能也是我以后几十年中最痛苦的一年。如果人的记忆可以像日历那样，翻来翻去，我愿意撕去我的2017年。
17年我看到爸爸被病魔折磨，爸爸走后，多少次做梦，不论前面的故事多好，最后总会变成父亲哭着不舍离开的画面，一次又一次从梦里醒来。我们平日里既没有单独晒过朋友圈，也没有留下多少照片。我感谢Apple创造的live photos，让我还能未来几十年间一遍又一遍地看到父亲的音容笑貌，我的设备里还有2段爸爸的音频，那是我仅有的贵重的东西，担心它丢失，所有的设备、移动硬盘、云存储、微信、qq中都做了备份。这些，就是我仅有的东西，是我最重要的东西……其他的钱、房、股票，I don&amp;rsquo;t care.
爸爸的离开，对于他来说，是种解脱，作为儿子，面对我深爱着的父亲，我说不出任何安慰的话，任何安慰的话都显得苍白无力，任何安慰的话都显得是对生命的不敬，更何况那是我的父亲，我能做的就是陪在他身旁，减轻他的疼痛、想念，也让他放心，让他放心我会照顾好妈妈。最开始，我想着，我需要挣钱给爸爸治病，陪爸爸做了第一次手术休养了一周，感觉好像在变好。我内心里充满了希望，回来更卖力的工作挣钱。让我感觉到绝望的不是自己没准备好，是在我充满希望的时候，现实一次次突破我希望的底线，一次又一次，从充满希望，到有一丁点希望，到没有希望想去试一下，到最后不愿接受不得不接受的事实真相……
我从小到大，第一次感觉那么挫败，我没有能力挽救爸爸，脑海里无数次飘过父亲会怎样离开我们，我以为我做了最坏的打算，我以为我准备好了，事实上没有。爸爸，一定去了天堂，如果真的有天堂，有上帝，上帝一定会让他这样的好人去天堂！天堂不再有痛苦！
不知不觉中，我的手机壁纸已经3年没有更换了！3年了！从来没有更换过！我已经习惯了每次拿出手机，都可以看到爸爸，我已经习惯了那个手机号码，多花了几千块钱把爸爸的手机号码转到了自己名下。家里爸爸用过的工具、躺椅、推车、扳手等，也都成了我视如生命的遗产。我不想家里有一丝一毫的改变，最好是封存这一切。有人说我还没走出来，其实不是，我的内心很强大，我只是选择了习惯有爸爸的生活，而不是像多数人一样扔掉烧掉来淡忘。我并没有往过去的伤口上撒盐，我只是想让这些疤痕更清晰一些，清晰到我看到摸到身边的东西时，就可以置身于2017年以前的时段，那里有我熟悉得不能再熟悉的爸爸。
爸爸走后，我变成了家里的顶梁柱，我会努力丢掉小性子，成为他期望我成为的样子。18年春节回到家，翻看爸爸以前的记账本，第一页写着“干干净净做人，利利索索做事”，朴实中透漏出他的人格。我是他的儿子，那也是我的座右铭，“堂堂正正做人，踏踏实实做事”，这是06年读初中时，我的物理老师口授给我的，我一直印在心里。想想，也是种缘分，好像10来年后，我和爸爸一对暗号，原来是一样的！果然是父子俩！
此后，也更全身心地投入到了工作当中，努力工作，努力挣钱，照顾家人，我觉得自己算是相对比较努力的了，希望爸爸在天之灵不会对我失望。
17年，有同事参与赌博，拆东墙补西墙，向我借钱，结果还没偿还一分，就被公安带走了，自己才得知真相。17年各种事情，各种不确定性下，我决定先买套房做个后路，现在也没增值多少，不过也还可以。借了姨妈、姐姐他们些钱，也都还清了，没什么压力了。现在也陆陆续续地有了积蓄。
17年下半年就是努力工作吧，尽力做到对的起领导的栽培、同事这段时间的帮助、包容，感谢了！
2018年X月 # 认真工作，做好业务+学习技术 # 上半年，也算是认认真真的工作，认真做好产品的业务需求，认真维护好常用的管理后台，包括相关的后端框架jungle-admin的维护、前端使用体验的优化，我自己觉得还是做了些工作的，方便了大家的开发效率，提升了使用体验。
我们leader（现在已经是总监了），对技术很有钻研，也很有创新能力，经常带领我们高些比较有建设性的东西，比如接口测试工具、代码生成工具、微服务框架设计开发等等吧，很多。在这期间，自己也锻炼了很多，成长了很多。当然也很开心，学到东西就很开心。
这一次，我收获了来腾讯后的第一个四星，很开心。
拥抱变化，加入内容平台中心 # 18年上半年，互动视频相关的建设基本比较稳定了，业务上也没有那么紧张了，7月份之后吧，我们又拥抱变化，加入了内容平台中心来支持信息流相关的内容中台建设，直到现在。</description></item></channel></rss>