<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>leap second on</title><link>/tags/leap-second/</link><description>Recent content in leap second on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Tue, 09 Mar 2021 23:59:59 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/leap-second/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>聊聊计算机系统中的时间</title><link>/blog/2021-03-09-%E8%81%8A%E8%81%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4/</link><pubDate>Tue, 09 Mar 2021 23:59:59 +0800</pubDate><guid>/blog/2021-03-09-%E8%81%8A%E8%81%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4/</guid><description>我相信很多人都是时间管理大师，几乎所有人都知道生活中如何运用时间，但是我相信很多人并不知道这个世界的时间是如何工作的。
你了解时间吗 # 如果不相信，那我问几个问题，看读者知道不？
你听说过石英晶体吗？ 你听说过晶振振荡周期吗？ 你听说过时钟中断吗？ 你听说过计时电路吗？ 你听说过时钟漂移吗？ 你听说过铯原子钟吗？ 你听说过BIH这个机构吗？ 你听说过闰秒吗？ 你听说过NTP协议吗？ etc. 如果，你不能一一回答上述问题，那这个地球上的时间是如何工作的，你可能并不太清楚 :)。
我们日出而出、日落而息，我们规划工作事项，我们协调重要工作，我们安排计算机程序精密协作……时间是非常重要的，以至于我们生物进化过程中形成了“生物钟”来适应，它无影无形，它无处不在。
我们如何测量时间的 # 凭感觉不靠谱 # 先介绍下，我们试如何测量时间的。这并不像大多数人想象的那样简单，烧一炷香？个时辰，或者来个沙漏一只椰子鸡炖熟了，这个有一定的实用价值，但是非常不精确，对于精度要求较高时更是如此。
天文学测量方式 # 自动17世纪机械钟发明以来，我们就一直在用天文学的方法测量时间。每天太阳都是从东方地平线上升起，然后升到天空的最高处，最后再落到西边。太阳到达天空中的最高点时，称为“中天”（transit of the sun），它在每天正午达到最高点。两次连续的太阳中天之间的时间称为一个“太阳日”（solar day）。因为每天都会有24小时，每小时都有3600s，所以一个“太阳秒”（solar second）被精确定义为 1/86400 个太阳日。
那么平均太阳日的几何算法，则可以由下图所示：
ps：有些人想为什么不地球自转一周算1天？其实这就是上图中的“恒星日”（sidereal day），以遥远的恒星为参考物，每天转到这个方位算是一个恒星日。但是我们自然万物向阳而生，以太阳这颗大恒星作为参考系似乎是更合理的计时方法。
在20世纪40年代，科学家们证实了地球的自转周期并非常数（const value，固定值）。由于潮汐摩擦和大气的阻力，地球的自转速度正在变慢。基于对远古时代珊瑚的生长图案的研究，低质学家现在相信，在3亿年前每年大约有400天（太阳日）。年的长度（地球绕太阳一周的时间）被认为是不变的，那么每天的时间就简单地边长了。除了这种长期变化趋势，也存在一点长短的短期变化，这可能是是由于地球地核层熔岩的剧烈沸腾而引起的。
这些发现，促使天文学家们在计算天的长度时要测量很多天的长度，然后再对它们取平均值，最后除以86400得到的结果称为“平均太阳秒”（mean solar second）。
物理学测量方式 # 1948年的时候，原子钟诞生，它使更精确地测量时间成为可能。原子钟不受地球的摆动和振动的影响，而是通过铯133原子的跃迁来计时。物理学家从天文学家的手中接管了计时的工作，定义1秒是铯133原子做9192631770次跃迁所用的时间。选择9192631770是为了是原子秒与引入原子秒那一年的平均太阳秒相等。
目前世界上大约有50个实验室拥有铯133原子钟。每个实验室都定期向巴黎的BIH（Bureau International Heure）报告其时钟滴答数。BIH将这些值平均起来产生“国际原子时间”（international atomic time，简称TAI）。这样TAI就是铯133原子钟从1958年1月1日午夜（起始时间）以来被9192631770除后的平均滴答数。
尽管TAI相当稳定，并且任何人只要愿意，都可以买到一只铯原子钟，但是它仍然存在一个严重的问题，那就是86400个TAI秒比现在一个平均太阳日要少3微秒（因为平均太阳日越来越长了）。使用TAI计时将意味着多年以后，中午会出现地越来越早，直到最终出现在凌晨（太阳还不知道在哪睡觉，TAI秒却显示已经中午了）。
UTC与闰秒 # 人们也许早晚会注意到这些变化，今后可能将会发生与1582年古罗马教皇Pope Gregory十三世宣布从日历中删除10天时类似的情况。这一事件导致了街头暴动，因为地主要收一个整月的地租，银行家要收一个整月的利息，而雇主拒绝向雇员支付他们没有工作的那10天的工资，这里只是提到了其中的几个冲突。在一些新教区，人们拒绝任何与教皇法令相关的事情，有长达170年不接受罗马教皇颁布的日历。
BIH通过引入“闰秒”（leap second）来解决这个问题，避免以后出现类似罗马教皇一次删10天日历的情况，也避免造成世界范围内难以协调、预料的灾难。闰秒什么意思呢，即当TAI和太阳秒计时之间的差增加到800微秒的时候就要使用一次闰秒。闰秒的使用如下图所示。即在箭头指向的时刻处，TAI和太阳秒相差超过阈值时，在UTC中应用一次闰秒，使得UTC保持同步。
这种修正，产生了一种时间系统，该时间系统基于恒定长度的TAI秒，并力求和太阳的运动保持一致，它被称为“统一协调时间”（universal coordinated time，简称UTC）。UTC是现代人计时的基础。它从根本上取代了原有的标准“格林尼治天文时间”（greenwich mean time），格林尼治天文时间是一种天文时间。
闰秒的&amp;quot;阴暗面&amp;quot; # 值得一提的是，闰秒有正有负，因为地球自转受很多因素影响，有时变快有时变慢（显然我们很难直观察觉到），不同的时间段内情况也不同，比如从1972年到2020年平均每21个月就有一次闰秒出现，但是有的时间段内则没有闰秒。
闰秒为正的情况，UTC时间戳可能会出现这样的时间序列：23:59:59 -&amp;gt; 23:59:60 -&amp;gt; 00:00:00 闰秒为负的情况，UTC时间戳可能会出现这样的时间序列：23:59:58 -&amp;gt; 00:00:00 ps：自1970年后，这过去的几十年里基本上地球自转都是变慢的，所以出现的闰秒都是正闰秒，但是最近几年地球自转有变快的情况，如果一直持续下去，后面可能会出现负闰秒。不过现在也有很多提案希望废除闰秒，因为它确实带来太多问题了。</description></item></channel></rss>