<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>distro on</title><link>/tags/distro/</link><description>Recent content in distro on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Sun, 26 Jun 2022 16:37:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/distro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Linux桌面发行版分享</title><link>/blog/2016-05-07-linux%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%89%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Sun, 26 Jun 2022 16:37:16 +0800</pubDate><guid>/blog/2016-05-07-linux%E6%A1%8C%E9%9D%A2%E5%8F%91%E8%A1%8C%E7%89%88%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>Linux桌面发行版分享 # 这是一篇写在2016年的文章一直在我的个人笔记里，感觉当时很多想法今天依然成立，所以拿出来继续分享下。某些信息可能已经有过时，相关的部分我在备注里进行了标注，
0.体验Linux发行版 # 今天安装了Ubuntu 16.04 LTS，本来准备一直用Fedora的，但是我的笔记本上安装的还是 Fedora 21版本，但是当前最新的已经更新到了Fedora 24,今天刚刚发布了Beta版本。此 前我对Fedora 23 GA以及Fedora 24 Alpha版本进行了简单的测试，实在是不喜欢KDE 5！
怎么说呢，其实看上去KDE 5挺漂亮的，应该将来也会有不错的发展，但是考虑到KDE 5刚 出来的时间还不够长，其中很多在KDE 4里面方便实用的功能在KDE 5中还没有被开发出来 ，而我又是一个倾向于“工欲善其事，必先利其器”的同学，让我这样把一个未充分完善好 的桌面环境当做自己的主力系统，我实在难以接受！对于GNOME 3，我就不做任何评论了 ，我宁可用Ubuntu Unity也不用GNOME 3！
可能有人说，没必要一直跟着更新啊，继续实用Fedora 21也可以啊！？此话当然不假， 可是一个失去后续更新支持的版本，我想还是要继续跟进新版本要更好。其实我现在配置 的已经相当棒了，有的软件源里面的程序存在某些小问题，瑕不掩瑜的，我也对其源代码 进行了部分修改，以为自己所用，因为这部分工作还是相当多、相当细的，如果继续跟进 新的发行版，而软件源里面的软件包可能还没有修改过来，或者不符合我的需要，又要进 行重复性的工作，我觉得这个工作量还是蛮大的，至少现在我没有那么充足的时间。
Fedora发行版每6个月更新一次，CentOS 7可以支持10年，我本来也计划使用CentOS的， 但是CentOS对稳定性的追求，也使得很多软件包不能被加入其软件源，有些我很喜欢的工 具，安装、配置起来就会比较麻烦，dpkg、alien、rpmrebuild甚至修改源代码这些可能 都要用到，以配置出一个趁手的系统环境。半年前，我在另一台三星的笔记本安装了 CentOS 7，配置完成之后，堪称完美，那个时候时间多啊，折腾的时间也挺长的；现在时 间没有那么充裕了，我在这台thinkpad上安装了CentOS 7.2，前后也就折腾了一天，不打 算折腾了。
最后，我选择了Ubuntu 16.04 LTS版本，可以支持5年，而我本身也想重新比较一下 Ubuntu、Fedora这两大发行版，为什么呢？因为对这两款发行版，我都有向当长的使用时 间，现在也积累了很多的经验，前不久我碰巧又看到了一个各大发行版性能对比的文章， 其中Debian系列的性能要明显优于RHEL系列，原因我暂时也不是特别清楚，这也是激发我 重新选择Ubuntu的原因之一。我希望在使用过程中，重新比较一下Ubuntu和Fedora这两大发行版的差异，例如包管理工具的差异、软件包中的配置文件的差异、系统管理方面的差 异，此外呢，我也希望能够对其性能上的差异进行一下更深的认识。
1.系统安装过程 # 系统安装过程，应该说是驾轻就熟了，下载一个Ubuntu 16.04 LTS的ISO文件，然后使用 Unetbootin制作一个可以引导系统安装的U盘。U盘要格式化成FAT32格式，且要根据需要 预留一定的存储空间，以供安装过程中释放文件使用，如果预留空间不足，可能导致安装 失败。
制作完成安装U盘之后，插入电脑，关闭BIOS中的UEFI引导模式，然后从USB HDD启动安装即可。安装的时候手动分区，最好能够把那些第三方软件包给安装上，这样省的后续安装 ，省心。我是深有体会，之前安装音频、视频播放器的时候，安装解码库浪费了很多时间 。安装过程中有个别地方需要设置一下，例如用户名、密码、语言、地区、时间等等的。
注意，Ubuntu在安装过程中不会对root用户的密码进行设置，并且默认将新建的用户加入 wheel组中！但是在Fedora安装过程中，会对root密码进行设置，然后再创建一个新用户 ，并允许选择是否将该用户加入wheel组中，还可以指定uid、gid等。这是一个区别，需 要注意一下，安装完成之后，需要通过“passwd root”对密码进行重新设定。</description></item></channel></rss>